\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Pr\'esentation du stage}

\section{\'Equipe d'accueil}

Le stage s’est déroulé dans les locaux de \atos{} Wordline sur le site de Seclin dans le bâtiment du département \atos{} BS Nord.

\atos{} BS Nord est dirigé par le \emph{Directeur de département} Jean \textsc{Banquier}. Son rôle est de s’assurer que la ligne de conduite du département est en adéquation avec la politique du groupe \atos{}. Il s’assure du développement commercial des agences et pilote les équipes opérationnelles par l’intermédiaire des responsables d’agence. C’est lui qui veille à l’application des stratégies de développement indiquées au niveau global concernant le budget, la cohérence des recrutements, etc. Il s’occupe d’établir les relations entre les partenaires et les clients.

Il est assist\'e par Patricia \textsc{Schirmer} qui est en relation permanente avec les collaborateurs. C’est elle qui s’occupe de la gestion administrative. Elle gère les facturations, le suivi des collaborateurs en mission, la saisie des heures, \dots

La Direction Technique est assurée par Alain \textsc{Dhennin}. Son rôle est de répondre aux appels d’offres et de préparer les \glspl{glo_avant_vente}. C’est lui qui, conjointement avec l’équipe commerciale et des experts, va récupérer les appels d’offres et monter une proposition au client. Il s’occupe également des facturations, et est en charge de la gestion du matériel et des serveurs mis à disposition. Il est aussi celui qui s’assure de la mise en \oe{}uvre de la politique du groupe \atos{} dans les projets. Il gère le passage de certifications pour les collaborateurs, s’occupe des formations, et notamment de la \emph{BS Academy}, qui offre des cours et des formations pour assurer la maintenance des compétences et des connaissances des équipes.

%Au poste de Resource Manager \& Quality se trouve Marc \textsc{Nilson}. Il s’occupe de suivre le plan de recrutement mis en place par le groupe \atos{}. C’est lui qui va s’occuper de partenariats pour les recrutements (par exemple avec Pôle Emploi) ou avec d’autres sociétés fournisseuses de compétences. Il s’occupe du \gls{glo_staffing} des collaborateurs, de la gestion des carrières et des sous-traitances. C’est également lui qui aide les collaborateurs à mettre à jour leur CV après chaque mission et va placer un collaborateur sur une mission. Il s’occupe de l’intégration des nouveaux collaborateurs et du suivi des recrutements. Il aide aux entretiens en cas de besoin.

Emmanuel \textsc{Tellier} est chargé du recrutement d’une manière générale. Il recueille les besoins auprès des responsables d’agence et recherche des profils correspondant sur les sites d’emploi, en veillant à favoriser les personnes ayant un handicap. Il s’occupe
%avec Marc \textsc{Nilson}
de mettre en place des évènements de recrutement et de la rédaction d’offres de stage. Il fait passer les entretiens \gls{glo_RH} et téléphoniques, puis s’occupe du suivi des embauches et des candidatures.

Le rôle des ingénieurs commerciaux est d’identifier les appels d’offres et de développer les marchés existants chez les clients. Ils prospectent le marché pour trouver de nouvelles offres potentielles et s’occupent également du suivi de mission des consultants. Ils peuvent intervenir dans les recrutements.

Les responsables d’agence, quant à eux, s’occupent, en collaboration avec les commerciaux, du suivi et du management des collaborateurs en mission. Ils s’occupent du \gls{glo_staffing} des collaborateurs de l’agence dont ils sont responsables et peuvent intervenir dans les appels d’offre. Ils veillent à l’application des directives du groupe \atos{} au sein de leur agence. Ils interviennent dans les recrutements pour mener des entretiens opérationnels, et s’occupent des formations des collaborateurs.

\section{Le lab}
Le lab est un endroit o\`u se retrouvent la plupart des stagiaires et alternants. C'est un endroit propice \`a l'entre-aide et \`a la formation. Lorsqu'un collaborateur n'a aucune t\^ache en cours, il s'occupe en se formant, en mettant en place des outils ou en aidant les autres personnes travaillant dans le lab.

Les collaborateurs en \gls{glo_intercontrat} peuvent aussi se retrouver au lab et aider les personnes pr\'esentes. Souvent, leur aide permet d'avancer de mani\`ere non n\'egligeable sur certains sujets.

Le lab a \'et\'e cr\'e\'e au mois de juillet 2015 et est une structure exclusive au site de Seclin.

\subsection{L'approche générale}
%Certains outils internes \`a l'entreprise sont d\'evelopp\'es par les \'equipes du lab. L'\enquote{abscence} de client permet de prendre le temps de bien faire les choses tout en avancant sur des projets internes. C'est donc un environement particuli\`erement propice \`a la formation.

Le lab est un endroit servant de \enquote{bac \`a sable} permettant de faire de la veille technologique et de monter, de mani\`ere g\'en\'erale, en comp\'etences.

Certaines missions sont réalisées par les équipes du lab et servent à valider ou non l'utilisation de certains outils ou de certaines techniques de travail.

%Certaines des technologies \'etudi\'ees sont assez r\'ecentes et prennent de plus en plus d'importance. Leur maitr\^ise est donc un avantage certain.

\subsection{Méthode agile}
%Tous les d\'eveloppements du lab se font dans une approche agile : la relation avec le client est primordiale et les retours de celui-ci sont r\'eguli\`erement demand\'es.

Tous les développements du lab se font dans une approche agile.

La méthode agile est une méthode de travail consistant à placer la relation entre les développeurs et le client au centre du processus de développement.

Pour que cette collaboration puisse se faire de manière optimale, le logiciel est développé et livré par petits morceaux de manière régulière (environ un ou deux livrables par mois). Chacun de ces livrables devra avoir la validation du client.

En procédant de la sorte, il est plus facile de corriger le produit en cas de modification du cahier des charges par le client.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 1\linewidth]{schema_methode_agile}
\caption{Schéma de fonctionnement de la méthode agile}
\end{figure}

\subsection{Le devops}
L'approche devops est née en réponse du \enquote{conflit} perpétuel entre développeurs agiles et intégrateurs.

Pour pouvoir intégrer une nouvelle solution ou une nouvelle mise à jour d'une solution existante, les intégrateurs d'un système doivent effectuer un grand nombre de tests qui peuvent prendre beaucoup de temps.

Cependant, la méthode agile consistant à proposer de manière très régulière des mises à jour d'une application, les intégrateurs ne peuvent pas toujours suivre le rythme de mise à jour. L'approche agile devient donc moins pertinente.

La solution à ce problème est le \emph{devops}. Cette approche consiste à automatiser le maximum de choses (tests de non \gls{glo_regression}, déploiements, contrôles de qualité, restauration en cas de souci, \dots)

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 1\linewidth]{schema_devops}
\caption{Schéma du fonctionnement du devops}
\end{figure}

Les deux composantes principales de cette approche dans le lab sont Jenkins et Docker.

\subsubsection{Jenkins}
Jenkins est une application qui permet d'automatiser un grand nombre d'étapes.

Exemple de déroulement d'une série d'actions :

%Récupération des sources depuis git $\Rightarrow$ Compilation des sources $\Rightarrow$ Lancement de l'analyse SonarQube $\Rightarrow$ Déploiement dans un container Docker $\Rightarrow$ Lancement des tests de non \gls{glo_regression}

\begin{itemize}
\item récupération des sources depuis git 
\item compilation des sources 
\item lancement de l'analyse SonarQube 
\item déploiement dans un container Docker 
\item lancement des tests de non \gls{glo_regression}
\end{itemize}

\subsubsection{Docker}
 Docker est un outil qui peut empaqueter une application et ses dépendances dans un conteneur isolé, qui pourra être exécuté sur n'importe quel serveur Linux.
 
 Ainsi, plusieurs applications qui nécessiteraient des configurations différentes et contradictoires pourront cohabiter sur la même machine sans aucun problème. Ceci permet de ne pas avoir à multiplier le nombre de serveur physiques lorsque des serveurs assez puissants sont à disposition.
 
 Docker permet, par extension, d'être certain du résultat du déploiement d'une application chez un client. Le conteneur de l'application aura le même comportement chez le client que sur la machine du développeur.
 
 En cas de souci affectant le bon fonctionnement de l'application livrée au client, il est très facile de restaurer une ancienne version de l'application en quelques minutes.

\subsection{L'approche open source}
Dans la mesure du possible, la plupart des outils utilis\'es dans le lab (biblioth\`eques, logiciels, \dots) sont du domaine de l'\emph{\gls{glo_open_source}}.

Certaines personnes au sein du lab sont chargées de tester et de mettre en place ces outils sur les projets existants en collaboration avec les équipes de développement.

Ces travaux peuvent aboutir à la mise en production de ces outils accompagnés d'une documentation détaillée.

Lorsque l'utilisation d'un outil est validée, l'outil est mis en place sur les autres projets du lab.

Le but de cette approche \gls{glo_open_source} est de permettre aux collaborateurs de mettre en place ce genre d'outils dans leurs futures missions. Cela permet aux clients de disposer d'outils simples, faciles à mettre en place et adaptés à leurs besoins avec des coûts très réduits (le coût en licences étant nul). Par extension, cela évite de mettre en place des logiciels lourds, conçus pour les projets de grande taille et dont le coût d'exploitation n'est pas négligeable.

\subsection{Les outils du lab}
Tous les outils du lab sont h\'eberg\'es sur un serveur en interne. Parmi ces outils, nous pouvons retrouver :
\begin{itemize}
 \item Gitlab : gestionnaire de version regroupant tous les codes sources des programmes d\'evelopp\'es dans le lab
 \item Jenkins : outil d'\gls{glo_integration_continue} qui permet d'automatiser le d\'eroulement des t\^aches (compilation, d\'eploiement, tests, \dots)
 \item Docker : outil permettant de d\'eployer des applications dans des conteneurs logiciels permettant ainsi de l'ex\'ecuter de la m\^eme mani\`ere sur toutes les machines \'equip\'ees de l'outil
 \item SonarQube : outil permettant de contr\^oler la qualit\'e du code produit
 \item Openproject : outil permettant le suivi d'un projet (suivi des fonctionnalités, des bugs, des versions, des livrables, \dots)
\end{itemize}

%\begin{figure}
%\centering
%\hfill
%\subfloat[][Logo de Docker]{\includegraphics[width=0.35\linewidth]{logo_docker}}\hfill
%\subfloat[][Logo de Jenkins]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_jenkins}}\hfill\null
%
%\hfill
%\subfloat[][Logo de Gitlab]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_gitlab}}\hfill
%\subfloat[][Logo de SonarQube]{\includegraphics[width=0.35\linewidth]{logo_sonarqube}}\hfill
%\subfloat[][Logo de OpenProject]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_openproject}}\hfill\null
%
%\hfill
%\subfloat[][Logo de Eclipse]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_eclipse}}\hfill
%\subfloat[][Logo de Postman]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_postman}}\hfill
%\subfloat[][Logo de MySQL]{\includegraphics[width=0.30\linewidth]{logo_mysql}}\hfill\null
%
% \caption{Diff\'erents logos des outils utilisés dans le lab}
%\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 1\linewidth]{lab_resume_outils}
\caption{Résumé des outils utilisés dans le lab}
\end{figure}

\paragraph{Logiciels}
Les collaborateurs du lab utilisent un certain nombre de logiciels qui leurs sont recommandés. Cependant, rien ne les empêche d'utiliser les outils qu'ils souhaitent.
\begin{itemize}
 \item Eclipse : \gls{glo_IDE} orient\'e java EE
 \item Postman : outil permettant de faire des requ\^etes \`a une \gls{glo_API} et de faire des tests
 \item Google Chrome : pour afficher les pages web et pour son \gls{glo_debugueur}
 \item MySQL : moteur de gestion de base de donn\'ees
 \item MySQL Workbench : outil permettant de faciliter la manipulation des bases de donn\'ees de type MySQL
 \item Maven : outil permettant de gérer automatiquement l'import des dépendances d'un projet
\end{itemize}

